被細佬趕走 26歲住露宿者宿舍：自覺潦倒

en如今是無家少年。上月初有天他因為「家變」，同一晚獲社署安排他入住露宿救濟會的宿舍。那夜他抱着自己的家當背包，哭着入睡。室友半夜仍在下格床打木蝨，亦有人衣衫襤褸、酒醉醺醺地歸來癱上床。中年室友問他：「嘩，乜𠵱家連你呢個26歲年輕人都住進來，香港發生咩事？」Ben曾是社工，這一個多月來當了「露宿者」，他在這裏看到什麼？
攝影：張浩維
「有誰會想住露宿者之家？」Ben問。他說那裏的人多是家庭問題或「家變」，獨個兒住進來，就如自己。

事發在上月初，有天回家，他發現門鎖被換了，單位內多了一把女人聲，那是胞弟的女友。21歲細佬很絕情地趕了Ben出家門，稱以後要與女友二人世界。警察來到也無辦法，屋主報稱有人擅闖私人地方。物業其實是父親名下，但爸爸當年離婚後便失聯。原本一屋三母子，但媽媽患癌，月初帶着Ben打工4年的積蓄，回了家鄉泰國醫病。如今除了細佬，Ben在香港就無親無故。

Ben把自己打工四年的積蓄都給了媽媽離港醫病，讓家鄉親友照顧，他說細佬把他的物品全都扔棄，自己將近身無分文，目前又正修讀全日制的社科課程，最快年底讀完畢業，近幾個月只能兼職養活自己，只想這段日子盡快過去。
露宿者之家謝絕外來人進內，Ben傳來相片說他的新住所環境就這樣：
家就是一個木板床位和儲物櫃

被趕出家門那夜，Ben跑到社署求助，社工納為緊急個案，最後獲安排入住灣仔的露宿者之家，以他的情況，最長可入住半年。一個多月來他孤伶伶一個人，在一個收容「露宿者」的「家」生活。

那裏鄰近灣仔藍屋，在堅尼地道一個僻靜位置，一向謝絕外來人進內，舍友各自躲在一張硬繃繃的木板床上生活作息。「這是一個畢生難忘的地方，我這輩子也不能忘記這一個大房，放滿碌架床，每晚睡了廿多人，每人只有一個木板床位和小小儲物櫃。」Ben畫了一幅平面圖在記者的簿上。

他指着畫中一道樓梯，說洗澡如廁都在樓下公廁，每晚洗澡時都會飄來廁塔的尿味。「而且我們都是靜悄悄地出入，沒有人想別人知道自己住在露宿者之家。」
這個公廁是樓上露宿者之家宿友的廁所，Ben說內裏很髒，臭味難忍。
這夜七時多，「露宿者」陸續回家，宿舍旁這車房仍開着，門口一頭洛威拿吠叫不停。
公廁旁有數間車房，門口幾頭大犬天天守着，除了店主，任何人經過都會吠叫，聲浪大得巷尾也聽見。「總覺得車房想防備這班露宿者，啲狗吠到好似有賊嚟咗咁樣。」Ben說。

起初他也以為宿友都不是好人。

露宿者們把自己灌醉入睡

入住第一晚Ben抱着自己的背包，自覺淒涼，渾身不自在的躺在木板床上，鄰床的都是中老年叔伯。「雖是有瓦遮頭，但整個人根本沒有安全感，不知道睡在身旁是是什麼人。我不想與他們接觸、四目交投或看見對方。」之後幾晚他亦徹夜難眠。

「去上面涼亭飲啤酒啦，喺呢度太清醒好難入睡。」有晚一個室友叔叔對他說。走出宿舍幾步是石水渠街休憩處，一班宿友幾乎每夜到此聚腳，把自己灌醉安睡前，幾個男人圍着談生活也談往事。

Ben的室友多是不被社會或家人接納的更生人士，譬如剛放監、吸過毒或有賭癮的男人，以為改過自新便能過新生活，但家人已離棄他，或他本身亦不願拖累高堂或妻兒，無家可歸便找上此處。但又墮進另一個惡性循環，他說：「找工時填地址，難道我寫自己住露宿者之家？他們找散工，一人打幾份工，多被壓搾，加上他們多是學歷和技術不高，只能做粗活。但拼命打工為改善生活卻不時工傷，整親條腰或身體各處，漸又失去工作能力和動力，結果又再吸毒，欲暫忘現實，或去賭錢，想以小博大博翻身。最後，生活問題依然沒有解決。」Ben概括一些宿友如何度日過活。
每夜在這公園談天說地，但Ben說沒刻意了解宿友的過去，對方其實亦欲言又止，互相不願透露太多，但他覺得無家者同樣需要過來人或同輩的關心和理解，但以往社工的服務一直難做到。
住露宿者之家的人如毒瘤？

Ben說「露宿者」的個案社工都有介入，但終究關顧不了他們的內心。「每隔兩星期去他（社工）的辦公室，就像醫生診症般問你：『夠唔夠嘢食？唔夠幫你申請食物劵？』， 或『仲有冇吸毒先？冇就得啦。咁你搵份工好好地做，夠錢就搬出去』。這只解決了基本需要。」Ben記得一個宿友說在社工房內，面對連串機械式的關心，很難把敞開心懷跟社工說感受。「社工覺得你有床瞓好好㗎喇，他們一天見很多個案，似乎無暇再處理你的感受。」

他說住進露宿者之家的感覺難受，「社會一直標籤住在這裏的人如毒瘤，只等候救濟，但只給他們很少機會，結果一次又一次被踩低，無法抬起頭來。變得自卑、無尊嚴。」Ben低着頭說，整個訪問他多是低頭說在救濟宿舍的生活。「我也自覺很潦倒，為何會淪落至此。」Ben做過4年社工，負責青年服務，學生叫他「阿Sir」，「點知阿Sir都要瞓露宿者之家。」他一臉難為情說。
Ben說灣仔貧富懸殊嚴重，商業區與露宿者之家一街之隔，住在這裏的無家者根本難以負擔這區的生活費。
無家者之間誰都不能相信

目前他只想在年底盡快完成全日制的進修課程，重投職場，做回全職社工。「如果有得揀，有手有腳能找到全職，誰會想住在露宿者之家？講得好聽是我不想霸住宿舍資源，但坦白講，那裏其實並不好住」Ben說。宿舍每早8時半規定清場，要求所有「露宿者」外出，不能逗留宿舍，直至晚上六時才再開放進內休息。「舍監想他們早出晚歸、自力更生，但有幾多人真的能生活如願？」他說許多室友想重過新生於是拼命打工，但儲幾月錢仍無法負擔得起一間劏房的租金，結果在露宿者之家住了半年被逼遷出，不久又再回來。「長期生活如此，很絕望的。是否只需要一個床位就能生存？」他歸結：「這不止是露宿者問題，亦2或許是整個香港的住屋、經濟和社會資源分配問題。」

這段日子Ben沒有家，每晚與毫無關係的人睡在同一間大房，至今仍讓他感到陌生。「那裏不是一個『家』，我們視彼此是過客，心底互不信任。」有個室友叔叔曾善意提醒Ben，最好不要在這裏講太多自己的事，「因為有些宿友曾經講到自己好慘，原來想趁機借錢唔還，或要求你出手幫忙。」

當回社工後，要讓人知道社會還有這一群人

中秋節那夜Ben原本打算相約朋友，結果個個都與家人或戀人做節，他最後與一班露宿者室友在大牌檔「食得好餸啲」，一起暢飲過節。那夜眾人又再以灌醉自己當作安眠藥。他說：「有時太清醒無法面對自己的遭遇和現實。大家感覺同是天涯淪落人，都是無家可歸，無親無故在此相遇共住。」

他自言終明白當無家者的感覺。「但他們的遭遇很少人知道，日後當回社工，有機會就告訴服務的年輕人，社會還有這一群人。」

下集：中年室友問Ben：「嘩，乜𠵱家連你呢個26歲年輕人都住進來，香港發生咩事？」。Ben思疑在香港社福制度，何以自己這樣的遭遇，也被歸納為「露宿者」？究竟香港有什麼政策給無家者？請看：露宿者宿位供不應求 民間組織覓平單位租給無家者：沒居所難搵工
母親離港醫病，細佬趕他出家門，Ben成了「露宿者」，覺得除了閒來約朋友相聚，自己就沒有家人，「這更遑論得到關懷或溫暖。」

佢細佬痴撚線

Too long didn’t read

報警拉細佬啦

人生玩完
至少同個細佬攬住一齊死
咁都忍得屎都食得

為左隻臭雞
連親生阿哥都出賣
好野

一定係蠢人黎
其一為老母冇晒積蓄
二黎比人趕出門口就咩都唔做

間屋細佬有名？
佢都on9

白痴仔

人善被人欺
做大佬做到咁好嬲定好笑

細佬成世人唔會出屋企門口? 係走廊伏鳩佢啦

失聯

佢細佬得21歲 肯定冇貢獻過一毫子

依d細佬真係痴那線

間屋個名點計先?

申請法援打官司趕佢細佬走，呢D人渣賤到連阿哥個份都要食埋。

諗起三五成群

呢d 人個腦有d 問題, 自己都搞唔掂自己d 問題仲想做社工, 點幫人解決問題啊, 咪撚害人啦

比著我一定攬住一齊死
你無情我絕情

痴撚線

報警告盜竊，一定入撚硬

爆鳩佢鎖再換返玩鳩佢啦阿BEN

而家D細路, 為左扑野可以去到幾盡
有冇人起底

agger
同埋改變社會係要從政，唔係做社工

間屋明明冇佢細佬名...

個細佬真係痴撚線 點可以賤到咁

我最想知
佢畢業後點搵工

居然睇曬
香港地，申請到一人公屋已成嬴家

俾我就同個細路死lun過，佢不仁時我不義，最多大家一鑊熟，唔好等人以為自己好蝦。
（我得把口）

hk01

屌你老母仆街細佬

比我實打柒佢

ageer
人渣細路。。。

搵返佢老豆先 就算攬炒大家冇得住都好

佢細佬肯定以為老母實死硬

如果老母返黎 真係兩母子訓街

細佬有權霸到間屋？

人性

趁仆街細佬同佢條臭雞出門後搵人爆鎖兼換鎖。

有無辦法推大件事佢 幫到佢?屌佢老母 佢細佬同條臭雞正仆街

搞大佢啦屌

冇名都趕得走咁奇怪？

好陰功

警察唔想做野

佢細佬真係on9

佢老豆名但係細佬係屋主仲有資格霸住趕佢走?
死霸就得咁撚著數?

失你老母聯

近排香港01好落力喎
除左佢係中資之外
報導好全面好多其他專題
水喉好猛喎

佢細佬都幾人渣

佢自己戇鳩啫，唔識反抗

佢2兄弟如果都有名係咪趕唔走?
但問題佢老豆死左間屋個名點算

呢個先係真男人囉
係on9少少但默默承受一切
出左身都無忘記班宿友

撇除佢係中資, 其實呢份報紙比其他都多野值得睇

屌你老母
睇到一半已經feel 到係hk01

唔同年代、唔同國家都同樣有呢班人，所以點解會有宗教就係咁解，辜勿論成效如何，或多或少都可能有些少精神寄託...

屌

打左咁多年工,

可以一蚊都唔留係身

都算ON

個仆街細佬 佢都唔當你係呀哥，你冇必要同佢客氣

有咩出奇
同埋有時係事主仆街先有人咁對佢
但係今次呢單係倒番轉，好撚慘
所以事主應該同個仆街細佬有咁盡鬥咁盡啦
都反撚左面，咪同佢爭間屋囉
老豆唔喺度點解係比左細佬

Btw 睇到比錢老母醫病冇睇落去
慘不忍睹

大把人有左女友/老婆之後，
老豆老母都唔理啦！
兄弟姊妹算D乜？！

係可悲
而家香港就係淪落到同蝗國一樣係鬥惡
我就喺近兩年先睇得透
發現做仆街開心好多，因為冇再理人感受

個細佬同隻雞仆街死啦
咁樣趕走人
間屋又唔係佢地既

如果係呀哥比開水電管理費𠴱啲，咁可以開佢拖打官司呀

嗰個咁嘅細佬真係好仆街

人善被人欺，我真係恭喜你呀

有得咁玩喎

細佬有咩權趕阿哥走？根本唔合法

係就唔好攪個細佬啦

攪佢老婆啦？

點會一趕就咁死死氣即走，個阿哥應該係講啲唔講啲

佢講到咁慘 佢知唔知自己訓緊個床位要3，4千蚊月租都大把人爭住搶

值得睇

推到細佬仆街

呀哥報警搞大佢
佢細佬一樣係擅闖私人地方
攪炒囉咩事呀

推撚到佢細佬仆街

我就快都係咁

支那人

仆街細佬

做咩事呀唔怕講出嚟

黑警唔想開file

對波

社工=左膠。

警察來到也無辦法，屋主報稱有人擅闖私人地方。物業其實是父親名下，但爸爸當年離婚後便失聯。

咁屋主姐係邊個

日日揾成班朋友上去玩
唔夠朋友就招待D背包旅客上去

如果係我應該會放火燒屋

喺走廊埋伏打柒個細佬啦 橫掂一無所有 都無野可以輸啦

由爭產到爭住
支那港狗真可鄰

點會報警都冇用？
間樓有細佬名咩

可憐人自有可憐之處

跟車太貼易生意外

好似係比大佬呃咗喎個單

想知有咩病香港醫唔到，但用啲錢可以係泰國醫到

其實好sad

On9兩個都要搞啦

一生懸命

我知到果種感受，家人朋友，整個社會都注定離棄這個人

曾憧憬可以擁抱天空，可惜所做的翅膀因自己而凋謝，在地平線間墜落

睇個樣應該有3粒星掛,不過D老人家係喜歡番老家養病
另外事主太on9,佢條底線低到訓街都唔反擊

證明個袋無錢係無人會可憐你

屌你老母
有冇手足知細佬係邊

泰國華僑
…
傳統香港華人底唔會咁CLS啦

物業其實是父親名下

姐係間屋唔係佢細佬,佢有咩權霸左間屋?

屌你細佬

慘
本身自己做社工都知社工仆街啦仲做

如果冇新血去頂替D瘀血, 呢個行業就只會繼續腐化落去
正如連登仔最鍾意屌既黑警, 間中都有一兩個有人性(雖然有都俾人屈左去坐監)
政壇都係咁啦

會唔會係夾埋博公屋.....

做大做到咁冇用 死左去算啦

如果間屋有名既,最多一拍兩散

不過佢似乎都係蠢人黎

告鳩佢細佬啦痴撚線

LM

依家啲冚家剷生存係咪純粹為扑野

好慘

認真，同距同校，某d場合見過距，同距講過野。覺得距係一個好人，但又有d on9(太蠢?)。距fb都po埋自己呢單野。。。

距你老母

聽人講 佢好似成日起學校搵仔 見靚仔就hi 見一般就bye 人品係點唔洗講

Hehe?
講清楚少少啦好唔好

屌，如果係咁。我又有d驚...距主動聊我，我自問樣都正常男仔。莫非距係...

Btw gay=品唔好

樣貌協會 既人係點 不用多說

同佢做朋友 冇咩所謂 深交就88

咁都可以忍得佢怪得邊個？

咦 我都識佢喎

好似係連登定高登見過佢開post

呢d垃圾
咁易俾人恰都學人做社工

依個post 應該都係佢本人自己post 都似 可能佢想做紅人

公廁旁有數間車房，門口幾頭大犬天天守着，除了店主，任何人經過都會吠叫，聲浪大得巷尾也聽見。「總覺得車房想防備這班露宿者，啲狗吠到好似有賊嚟咗咁樣。」Ben說。

喂 呢度似乎大驚小怪左啲喎
不嬲車房大大小小附近有冇宿舍都會養架喎

狗 見到生保人叫 係正常

話人gay又搏出位...
證據定老母? 定你係個細佬

咁你就咪柒入黎啦 少少字就TOO LONG
縮返埋入你個爛鳩臭被竇度打飛機啦 傻閪

我post 證據既 佢洗水都唔清

如果要玩唔係唔得，不過好麻煩，
先睇間屋業主 & 同住人 身份，
以報導估計業主：老豆
同住人：老母 &2兄弟，
咁正常老豆未死係要等佢死左 令法庭去判間屋俾佢3母子，
一般係3人平分，而呢度要攪業權轉讓 & 遺產承繼，
而如果老母死埋就再做一次，
總之一日未改業權，佢3母子 每個人 都有份，
而如果想爭多D, 就輪到水電煤屋租差响 邊個負責，
假如係弟 負責哂 呢度就係不利因素，但原則上做兄既係仍然有份，弟想要間屋必須俾錢，例如賣樓分字產一拍兩散，
不過我估計大佬係念住兄弟情誼唔想做到咁絕，
凌願自己俾埋條命 細佬咁上下，
結論： 要爭唔係冇條件，只是睇佢自己肯唔肯去做，
外人幫唔到手

屌你老母啦 依家啲人屈鳩人唔洗本
叫你攞證據又攞唔出
依家屈鳩人好好玩咩

屌你老母 間屋唔係你嫁 訓街喇 垃圾

就算佢係Gay又點？就算你識佢又點？

毒撚真係注定俾mk恰

"樣貌協會 既人係點 不用多說"

如果係真 肯定人地拒絕你啦

同件事9唔搭8

Gay代表佢唔值得可憐?
況且Gay又唔關呢單嘢事
除非佢細佬驚扑緊嗰時俾人後入啦

貼圖啦

垃圾細佬 有冇人起底

btw where is 證據?your words=證據

中出條臭雞，帶佢細佬綠帽

分分鐘係細佬條女主意
條女：你唔趕你大佬走我地就分手
個傻鳩驚冇閪屌唯有照做
之後間屋都比隻臭雞呃埋 兩兄弟都無家可歸
港女永遠都贏

屌你睇書劇情係現實不斷重複 香港發生緊咩事

[9up]因為佢係gay(冇證據)...所以被細佬威脅搬走....又點睇?[9up]

個細佬都好快都搵返阿哥 ，香港地水電煤管理費一個月都唔見3-5千 ，21歲仔 月月咁咁清好快叫救命

打柒細佬啦

有女朋友 又有財仔

好快GG

戇鳩
個細佬仆街咪同佢玩大佢
爆鳩佢鎖再掉曬條臭西d 嘢出門

失乜撚野聯

點解會將啲錢比哂家人
自己少少都唔留

告到佢坐監啦，垃圾

搞到咁慘自己攞黎

點會由得個契弟咁做

呢 d “故事”都唔知真定假
間屋又唔係佢細佬
日日搵開鎖佬入屋報警真係拉到佢咩

無錯 , 一拍兩散

點解我一睇覺得係做馬嬲戲呃單人公屋

玩到咁大訓露宿者之家

間屋唔係細佬名其實有得爭

我都想趕我阿哥走

點解佢細佬可以咁on9 為條女趕走呀哥
比我唔忍

痴撚線細佬

除非有細佬同細佬女友資料去睇下， 否認單方面講家庭不和好易炒車

佢自己講啫，可能就係佢都有毒癮，爛賭呢所以先要走

佢細佬咁撚賤，完全唔顧兄弟情

我係佢就趁細佬一早出門口，同一班朋友一齊衝入間屋度死人都唔走，最多一鑊熟。呢D位係睇邊個夠硬。

我記得之前有人係連登出過post話俾細佬定啊哥搶左間公屋
係咪事主黎

咪臭係
跟車太貼易生意外

施幫辦 真係冤枉

推

唔係

利伸：識佢本人

大佬依家點？有冇野做？

佢最近其實full time讀緊書，積蓄又俾晒阿媽，所以先咁財政緊拙

其實做咗26年人，真係冇一個親戚朋友可以借來住住先？
要淪落到咁，我只可以話佢處理事情嘅能力好低

而家寫文個堆垃圾
打多兩隻字都懶
以為打越少字就越型

失去聯絡 好難打

btw, 事主係慘但都好撚垃圾
係門口等佢出黎為止囉
咁就認輸 痴撚線

自己咁慘仲點做社工幫人
說服唔到人囉

咁點解佢無朋友幫佢一齊搶番間屋？
無錢咋嘛！
又唔係做錯咩
等佢出門口然後打柒佢好難
唔係又話驚影響將來事業下話

仆街細佬
分分鐘係連登仔

換鎖咪搵開鎖佬
細佬報警咪話以前都喺到住囉
間屋又唔係細佬
到時口頭鼻拗
唔通真係告佢擅闖私人地方
咁撚聽話人地趕佢走佢又真係走
訓街都抵撚死

間屋個名寫左細佬
咁撚仆街ge 大佬俾錢醫啊媽 趕大佬走

已經俾人用一個咁唔正常既方法趕走
都仲要和理非

典型香港人
即係無得救、抵撚死

揀女朋友定大佬 ?